<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:lang="fr" >

<title>Le logement social - Politiques publiques</title>
<subtitle>Fil du dossier politiques publiques : Le logement social du portail vie-publique.fr</subtitle>
  
<updated>2018-12-21T08:37:00Z</updated>

<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/</id>
<link href="http://www.vie-publique.fr/spip.php?page=rdp_viepubliquefr_polpublique_atom&amp;rub=442"/>
<logo>http://www.vie-publique.fr/images/vie-publique_logotype.gif</logo>
<rights>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</rights>
<generator uri="http://www.spip.net/" version="1.9.2a">SPIP</generator>

<entry xml:lang="fr">
  <title>Le logement social depuis la loi Solidarité et renouvellement urbain (SRU)</title>
  <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/index/loi-solidarite-renouvellement-urbain-institution-du-droit-au-logement-opposable.html"/>
<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/index/loi-solidarite-renouvellement-urbain-institution-du-droit-au-logement-opposable.html</id>
  <updated>2018-10-21T07:00:00Z</updated>
  <published>2018-10-21T07:00:00Z</published>
  <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
<summary type="html" xml:lang="fr">Offrir à tous les conditions de se loger décemment, tel est l'objectif de la politique du logement social.  Principal volet de la politique du logement, elle s'inscrit également pour partie dans le cadre de la politique de la ville.  La politique du logement social se décline sous la forme des multiples interventions de l'état, menées le plus souvent en partenariat avec les collectivités locales et les organismes de logement social.  Depuis 2000, la loi Solidarité et renouvellement urbain (SRU) (...)
</summary>
<content type="html" xml:lang="fr" ><point>Offrir à tous les conditions de se loger décemment, tel est l'objectif de la politique du logement social.</point>

<point>Principal volet de la politique du logement, elle s'inscrit également pour partie dans le cadre de la politique de la ville.</point>

<point>La politique du logement social se décline sous la forme des multiples interventions de l'État, menées le plus souvent en partenariat avec les collectivités locales et les organismes de logement social.</point>

<point>Depuis 2000, la loi Solidarité et renouvellement urbain (SRU) impose à certaines communes de disposer d'un nombre minmum de logements sociaux.
Dans le cadre de cette loi, le logement social est considéré à la fois comme un service d'intérêt général et un instrument efficace de la mixité sociale. Pourtant, nombre de communes, redoutant une dégradation de leur image avec l'arrivée de populations à faible revenus, préfèrent payer une amende plutôt que de construire des logements sociaux.</point>

<point>L'imparfaite application de la loi SRU ne permet pas de résoudre les problèmes de mal logement. Au contraire, les élus et intervenants sociaux constatent que le nombre de personnes connaissant des difficultés de logement saccroît.</point>

<point>Pour y répondre, la loi du 5 mars 2007 institue le droit au logement opposable et désigne lÉtat comme le garant du droit au logement. Dix ans après, lapplication de ce droit nest toujours pas aboutie. 1,8 million de ménages sont toujours en attente de logement social, 4 millions de personnes sont mal logées et 130 000 sans-abri.</point>
	</content>
  </entry>



<entry xml:lang="fr">
  <title>Politique du logement social : chronologie</title>
  <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/chronologie/politique-du-logement-social-chronologie.html"/>
<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/chronologie/politique-du-logement-social-chronologie.html</id>
  <updated>2018-11-26T09:02:00Z</updated>
  <published>2018-11-26T09:02:00Z</published>
  <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Ce n'est qu'à partir de la seconde moitié du XIXème siècle que na&#238;t l'idée d'une possible intervention publique dans le domaine du logement. Les premières lois visent d'abord à lutter contre l'insalubrité des logements puis des mesures sont prises pour faire face à l'exode rural et à la pénurie de logements qui s'en suit. Au sortir de la Deuxième Guerre mondiale, les besoins en logements sont tels qu'une intervention massive de l'état s'impose.  1948  La loi sur la limitation des loyers réglemente les loyers des (...)
</summary>
	<content ><point><i>Ce nest qu'à partir de la seconde moitié du XIXème siècle que naît lidée dune possible intervention publique dans le domaine du logement. Les premières lois visent dabord à lutter contre linsalubrité des logements puis des mesures sont prises pour faire face à lexode rural et à la pénurie de logements qui sen suit. Au sortir de la Deuxième Guerre mondiale, les besoins en logements sont tels quune intervention massive de lÉtat simpose.</i></point>

<point><strong>1948</strong>
<br>La loi sur la limitation des loyers réglemente les loyers des logements achevés avant sa promulgation. Elle a  pour ambition dassurer une hausse régulière et raisonnable des loyers compatible avec les ressources des occupants.</point>

<point><strong>1949</strong>
<br>Loi sur les habitations à loyer modéré (HLM) qui fixe de nouvelles normes pour les logements sociaux et reconnaît ainsi un droit au logement décent.</point>

<point><strong>1953</strong>
<br>Création du 1% patronal, contribution obligatoire des entreprises à leffort de construction (1 % de la masse des salaires pour les entreprises de plus de 10 salariés).</point>

<point><strong>1954</strong>
<br>Le 1er février, lAbbé Pierre lance un appel sur Radio Luxembourg pour aider les sans-abri. A sa suite et sous la pression de lopinion publique, le gouvernement adopte un programme de 12 000 logements neufs en cités durgence destinées à accueillir les familles ou les isolés qui sont à la rue.</point>

<point><strong>1957</strong>
<br>La loi cadre du 7 août initie la politique des zones durbanisation prioritaire (ZUP). Pour la première fois, parallèlement à la création de logements, la création déquipements publics est prévue. Un programme quinquennal de construction de logements HLM est mis en place dont lobjectif est de réaliser 300 000 logements par an.</point>

<point><strong>1960</strong>
<br>Un arrêté initie les cités de transit, logements de transition pour les mal-logés.</point>

<point><strong>1965</strong>
<br>La loi n° 65-556 du 10 juillet 1965 reconnaît aux locataires dimmeubles HLM la faculté dacquérir leur logement.</point>

<point><strong>1971</strong>
<br>Le Premier ministre, Jacques Chaban Delmas, lance une politique de résorption des bidonvilles et de relogement des immigrés.</point>

<point><strong>1977</strong>
<br>La loi n° 77-1 du 3 janvier réformant le financement du logement a pour objet de <q>favoriser la satisfaction des besoins en logements et en particulier de faciliter laccession à la propriété, de promouvoir la qualité de lhabitat, daméliorer lhabitat existant et dadapter les dépenses de logement à la situation de famille et aux ressources des occupants, tout en laissant subsister un effort de leur part </q>. La loi crée les prêts daccession à la propriété (PAP), les prêts locatifs aidés (PLA), les prêts conventionnés et laide personnalisée au logement (APL).</point>

<point><strong>1982</strong>
<br>Lois de décentralisation : les communes sont désormais responsables de la planification urbaine et du logement social.</point>

<point><strong>1983</strong>
<br>La loi n°83-953 du 2 novembre 1983 revoit les modalités dacquisition des logements HLM par leurs occupants. La loi affirme le principe selon lequel linitiative de la vente revient au seul organisme propriétaire, elle impose aux candidats à lacquisition des conditions très strictes.</point>

<point><strong>Octobre 1989</strong>
<br>Publication du rapport de François Geindre, maire PS dHérouville-Saint-Clair (Calvados) sur lattribution des logements sociaux. Ce rapport met en évidence les catégories "dexclus de laccès au logement social" : les titulaires du RMI, les familles monoparentales titulaires de lAllocation de parent isolé (API), les salariés précaires et les étrangers. Le rapport préconise notamment la création de programmes départementaux daccueil et dun fonds départemental unique "logement-solidarité".</point>

<point><strong>8 novembre 1989</strong>
<br>Présentation en Conseil des ministres d'un projet de loi visant la mise en oeuvre du droit au logement : notamment établissement dans chaque département d'un plan départemental d'action pour le logement des personnes défavorisées.</point>

<point><strong>Juin 1990</strong>
<br>Promulgation au Journal officiel du 2 juin de la loi n°90-449 du 31 mai 1990 visant à la mise en oeuvre du droit au logement. Un fonds de solidarité pour le logement, cofinancé par lEtat et le département, peut accorder des aides financières aux personnes et familles en difficulté.</point>

<point><strong>Septembre 1990</strong>
<br>Publication du décret n°90-779 du 31 août 1990 tendant à favoriser linvestissement locatif, laccession à la propriété de logements sociaux et le développement de loffre foncière ; du décret n°90-780 du 31 août 1990 tendant à améliorer les supports locatifs ; du décret n°90-781 du 31 août 1990 relatif à la fixation des loyers ; du décret n 90-782 du 31 août 1990 relatif aux normes minimales des logements ; du décret n° 90-783 du 31 août 1990 visant à la mise en oeuvre du droit au logement.</point>

<point><strong>Mars 1992</strong>
<br>Le 2, annonce par le gouvernement de quatre mesures en faveur du logement : utilisation des ressources des livrets A et des livrets dépargne populaire (LEP) pour un "important programme de logements locatifs sociaux" ; création dun fonds de garantie des prêts accordés aux ménages les plus modestes (préconisé par le rapport sur le financement du logement rédigé en juin 1991 par Daniel Lebègue) ; renforcement de lépargne logement par laugmentation du plafond des prêts et la réduction de la durée des plans ; mise à létude de "diverses mesures - notamment fiscales - destinées à favoriser la réhabilitation et lentretien du parc de logements existants".</point>

<point><strong>Décembre 1992</strong>
<br>Création du Haut Comité pour le logement des personnes défavorisées par le décret n° 92-1339 du 22 décembre.</point>

<point><strong>Novembre 1993</strong>
<br>Création du Samu social de Paris.</point>

<point><strong>14 juin 1994</strong>
<br>Présentation de deux rapports de la Cour des comptes, consacrés l'un aux aides au logement dans le budget de l'Etat (1980-1993), l'autre aux HLM. La Cour relève des incohérences dans la politique du logement et suggère plusieurs réformes pour y remédier, en matière notamment d'aides financières publiques (allocations logement, aides à la pierre et à la personne).</point>

<point><strong>21 juillet 1994</strong>
<br>Promulgation de la loi n° 94-624 relative à lhabitat qui vise notamment à faciliter lacquisition des logements à loyer modéré par leurs occupants et à permettre lhébergement durgence des personnes sans abri.</point>

<point><strong>15 septembre 1995</strong>
<br>La Cour d'appel de Paris autorise les 180 occupants d'un immeuble de la rue du Dragon (Paris 6ème) à rester dans les lieux jusqu'au printemps 1996, mentionnant que "Le droit au logement est considéré comme un droit fondamental et un objectif de valeur constitutionnelle".</point>

<point><strong>31 octobre 1995</strong>
<br>Présentation en Conseil des ministres d'un projet de loi relatif au supplément de loyer de solidarité (surloyer).</point>

<point><strong>4 mars 1996</strong>
<br>Promulgation de la loi no 96-162 relative au supplément de loyer de solidarité (publication au JO no 55 du 4-5)</point>

<point><strong>4 mars 1998</strong>
<br>Communication en Conseil des ministres sur le programme de prévention et de lutte contre les exclusions, présenté par Martine Aubry, ministre de l'emploi et de la solidarité. Dans le domaine du logement, le programme prévoit la mise en place d'une taxe sur la vacance de logement, d'un dispositif de prévention des expulsions et réforme de l'attribution des logements sociaux.</point>

<point><strong>Septembre 1999</strong>
<br>Le prêt locatif à usage social (PLUS), nouveau nom du logement locatif social subventionné par lEtat, remplace le prêt locatif aidé dont les caractéristiques financières sont devenues peu intéressantes. Lobjectif est de favoriser la mixité sociale en permettant à diverses catégories de ménages daccéder à ce type de logement.</point>

<point><strong>22 octobre 1999</strong>
<br>Publication du décret n°99-897 relatif aux plans départementaux daction pour le logement des personnes défavorisées et au fonds de solidarité pour le logement.</point>

<point><strong>8 novembre 2000</strong>
<br>Publication du décret n° 2000-1079 relatif à lenregistrement départemental des demandes de logements locatifs sociaux et de larrêté relatif au numéro unique départemental denregistrement des demandes de logement locatif social.</point>

<point><strong>13 décembre 2000</strong>
<br>Promulgation de la loi n° 2000-1208 relative à la solidarité et au renouvellement urbains (&#171; Loi SRU &#187;) dont les maîtres mots sont mixité urbaine et offre dhabitat diversifiée. La loi réaffirme le rôle du logement locatif social et des organismes HLM dans la mise en oeuvre du droit au logement et de la mixité. Le texte réforme les procédures de lutte contre linsalubrité et le péril, instaure le droit à un logement décent, renforce les capacités dintervention dans les copropriétés dégradées et unifie les modes dinterventions publiques en faveur de lhabitat privé. A compter du 1er janvier 2002, les communes qui natteignent pas le seuil de 20% de logements locatifs sociaux doivent à la fois payer une contribution et sengager dans un plan de rattrapage pour tendre vers lobjectif de mixité sociale.</point>

<point><strong>1er juin 2001</strong>
<br>Entrée en vigueur du nouveau dispositif denregistrement des demandes de logements locatifs sociaux. Toute demande de logement social réunissant les informations de base (lidentité du demandeur, son domicile, le nombre de personnes à loger, et le secteur géographique souhaité - seuls éléments à fournir) est obligatoirement enregistrée et donne lieu dans le délai dun mois à lattribution dun numéro. Ce dispositif, doit permettre de garantir les droits des demandeurs et faciliter la connaissance de létat réel de la demande.</point>

<point><strong>3 octobre 2002</strong>
<br>Devant le congrès annuel des HLM réuni à Lyon, Gilles de Robien, ministre de léquipement, des transports, du logement, du tourisme et de la mer, affirme son attachement à lobligation de mixité sociale contenue dans la loi relative à la solidarité et au renouvellement urbain de 1999, mais souhaite lajuster afin de lui donner un caractère plus contractuel.</point>

<point><strong>5 décembre 2002</strong>
<br>Le Haut Comité pour le logement des personnes défavorisées remet son 8ème rapport annuel au Président de la République :" Vers un droit au logement opposable". Il y présente une analyse et des orientations visant à créer, pour tous les citoyens, les conditions dexercice de ce droit fondamental quest le droit au logement.</point>

<point><strong>1er août 2003</strong>
<br>Promulgation de la loi 2003-710 dorientation et de programmation pour la ville et la rénovation urbaine (JO 177 du 2). La loi prévoit un programme de reconstruction urbaine sur 5 ans (objectif de construction de 200 000 logements locatifs sociaux, 200 000 réhabilitations ou reconstructions lourdes, 150 à 200 000 démolitions de logements vétustes).</point>

<point><strong>1er février 2004</strong>
<br>Commémorant son appel contre l'exclusion du 1er février 1954, l'abbé Pierre, fondateur des compagnons d'Emmaüs, lance un nouvel appel pour " éviter que l'inaction ne devienne un crime contre l'humanité ". Lors d'un entretien avec Jacques Chirac, président de la République, il plaide en faveur de l'économie solidaire et le droit au logement pour les plus pauvres.</point>

<point><strong>26 octobre 2005</strong>
<br>Présentation en Conseil des ministres d'un projet de loi portant engagement national pour le logement : TVA réduite à 5,5 % pour les opérations d'accession à la propriété d'un logement neuf dans les quartiers faisant l'objet d'une convention de rénovation urbaine ; facilitation des procédures de reconstruction (transfert de la délivrance du permis de construire au préfet, et non au maire) ; accroissement du pouvoir des communes pour imposer la construction de logements locatifs sociaux ; fusion des offices publics HLM et des OPAC dans un statut unique d'Office public de l'habitat (OPH) ; instauration d'un supplément de loyer de solidarité (SLS) ; sursis aux coupures d'eau, d'électricité et de gaz en hiver pour les personnes de bonne foi entre le 1er novembre et le 15 mars.</point>

<point><strong>16 juillet 2006</strong>
<br>La loi relative à lengagement national pour le logement, dite loi ENL, définit les conditions de vente aux locataires dHLM de leur logement.</point>

<point><strong>Décembre 2006</strong>
<br>A la suite de la mobilisation des Enfants de Don Quichotte, une association nouvellement constituée qui a installé 200 tentes le long du canal Saint-Martin à Paris, Jacques Chirac, lors de ses voeux pour lannée 2007, se prononce pour &#171; un véritable droit au logement opposable &#187; et demande au gouvernement davancer sur ce point &#171; dans les toutes prochaines semaines &#187;.</point>

<point><strong>17 janvier 2007</strong>
<br>Présentation, en Conseil des ministres, d'un projet de loi portant sur le droit opposable au logement et des mesures en faveur de la cohésion sociale : l'État devra garantir le droit au logement de toute personne qui, résidant sur le territoire français de façon régulière et stable, n'est pas en mesure d'accéder par ses propres moyens à un logement décent et indépendant ou de s'y maintenir ; 5 catégories de &#171; demandeurs les plus prioritaires &#187; pourront, à partir du 1er décembre 2008, présenter un recours administratif si leur demande de logement n'a pas reçu une réponse correspondant à leurs besoins et leurs capacités, dès lors que cette demande a été regardée comme prioritaire et urgente par une commission de médiation ; création d'un Haut Comité de suivi de la mise en oeuvre du droit opposable au logement. Le projet de loi crée par ailleurs une prestation d'aide à la réinsertion familiale et sociale des immigrés ayant vécu au moins 15 ans en France mais n'ayant ni ascendant ni descendant présent sur le territoire français et dont les revenus sont modestes ; il met en oeuvre une directive européenne qui permet aux États membres de ne pas accorder le droit à une prestation d'assistance sociale aux citoyens de l'UE entrés sur leur territoire pour y chercher un emploi, pendant la période de recherche d'emploi.</point>

<point><strong>5 mars 2007</strong>
<br>Promulgation de la loi n° 2007-290 instituant le droit au logement opposable ("Loi Dalo") et portant diverses mesures en faveur de la cohésion sociale.</point>

<point><strong>11 décembre 2007</strong>
<br>A Vandoeuvre-lès-Nancy (Meurthe-et-Moselle), Nicolas Sarkozy, président de la République, annonce une modification des règles d'attribution des HLM pour en faire profiter en priorité les ménages les plus modestes : réévaluation des revenus des locataires de HLM tous les 3 ans et paiement d'un loyer supplémentaire en cas de dépassement du plafond autorisé.</point>

<point><strong>18 décembre 2007</strong>
<br>Michel Delebarre, président de l'Union sociale pour l'habitat, et Christine Boutin, ministre du Logement et de la Ville, signent un accord portant sur la vente de logements sociaux à leurs locataires : le mouvement HLM s'engage à augmenter le nombre de logements mis en vente en échange de constructions neuves dans les mêmes communes.</point>

<point><strong>5 juin 2008</strong>
<br>Deux décisions du Conseil de lEurope jugent que la France viole la Charte des droits sociaux en matière de logement en raison de l'"insuffisance manifeste" de l'offre de logements sociaux.</point>

<point><strong>28 juillet 2008</strong>
<br>Christine Boutin présente, en Conseil des ministres, un projet de loi de mobilisation pour le logement et la lutte contre lexclusion qui comprend, notamment, le dispositif de la &#171; maison à 15 euros par jour &#187;.</point>

<point><strong>20 octobre 2008</strong>
<br>Lors de lexamen du projet de loi de mobilisation pour le logement, le Sénat rejette les dispositions visant à assouplir la loi SRU qui impose 20% de logements sociaux dans plus de 700 communes (le projet de loi initial prévoyait dassimiler à du logement social certaines habitations vendues à des familles modestes).</point>

<point><strong>1er décembre 2008</strong>
<br>Lapplication de la loi sur le droit au logement opposable entre dans sa seconde phase : les personnes qui remplissent les critères du droit au logement et qui ne se sont pas vues proposer de solutions peuvent déposer des recours devant le tribunal administratif contre lÉtat.</point>

<point><strong>25 mars 2009</strong>
<br>Promulgation de loi de mobilisation pour le logement et la lutte contre lexclusion. La loi réforme le 1% logement en lui attribuant deux nouvelles missions : la rénovation urbaine et lamélioration de lhabitat. En outre, pour favoriser la mobilité dans les HLM, elle tend à autoriser les bailleurs sociaux à faire partir les locataires dont les revenus sont devenus deux fois plus élevés que le seuil fixé pour avoir droit à un logement social. De même, elle prévoit que les ménages en sous-occupation doivent être relogés dans des logements plus petits.</point>

<point><strong>10 juin 2009</strong>
<br>Dans son rapport annuel, le Conseil dÉtat met en évidence les difficultés dapplication du droit au logement opposable.</point>

<point><strong>6 juillet 2010</strong>
<br>François Baroin, ministre du budget, annonce la fin de lexonération de la contribution sur les revenus locatifs pour les organismes HLM.</point>

<point><strong>Octobre 2010</strong>
<br>En Ile-de-France, des élus locaux sinquiètent des conséquences du droit au logement opposable sur la mixité sociale. La répartition des logements sociaux étant inégale, la loi tend à concentrer les populations les plus pauvres dans les quartiers les plus sensibles.</point>

<point><strong>28 décembre 2010</strong>
<br>Le secrétaire d'État au logement, Benoist Apparu, rend public le montant des amendes infligées en 2010 aux communes qui ne respectent pas le quota de 20% de logements sociaux : 426 communes ont été sanctionnées et le total des sanctions sélève à 31 millions deuros.</point>

<point><strong>20 janvier 2011</strong>
<br>Benoist Apparu annonce que 131 509 logements sociaux ont été financés en 2010, soit une augmentation de 9,7 % par rapport à 2009.</point>

<point><strong>5 septembre 2012</strong>
<br>Présentation en Conseil des ministres d'un projet de loi relatif à la mobilisation du foncier public en faveur du logement et au renforcement des obligations de production de logement social. Le projet prévoit notamment une relance de la construction en facilitant la cession de terrains de l'État et des établissements publics. Le volet foncier du projet de loi prévoit dici à 2016 la cession de 930 sites (soit 2 000 hectares de terrains publics) pour la construction de près de 110 000 logements (dont près de la moitié en Ile-de-France).</point>

<point><strong>25 septembre 2012</strong>
<br>Présentation par le Premier ministre, Jean-Marc Ayrault, de la feuille de route du gouvernement en faveur du logement, lors de l'ouverture du 73e Congrès de l'Union sociale pour l'habitat (USH) à Rennes.</point>

<point><strong>18 janvier 2013</strong>
<br>Promulgation de la loi n° 2013-61 relative à la mobilisation du foncier public en faveur du logement et au renforcement des obligations de production de logement social, publiée au Journal officiel le 19 janvier 2013.</point>

<point><strong>21 mars 2013</strong>
<br>Annonce par le président de la République du plan d'investissement pour le logement. Ce plan prévoit la construction de 500 000 logements par an, dont 150 000 logements sociaux, et la rénovation énergétique de 500 000 logements par an dont 120 000 logements sociaux.</point>

<point><strong>15 avril 2013</strong>
<br>Publication du décret n° 2013-315 relatif aux conditions d'aliénation des terrains du domaine privé de l'État (notamment le mécanisme de décote) pour la réalisation de programmes de construction de logements sociaux. Le décret fixe également la composition et le fonctionnement de la Commission nationale de l'aménagement, de l'urbanisme et du foncier (CNAUF).</point>

<point><strong>26 juin 2013</strong>
<br>Présentation en Conseil des ministres du projet de loi pour laccès au logement et un urbanisme rénové (Alur).</point>

<point><strong>1er juillet 2013</strong>
<br>La loi n° 2013-569 du 1er juillet 2013 autorise le gouvernement à adopter par voie d'ordonnances huit mesures de nature législative pour accélérer les projets de construction et lever certains freins à la construction de logements tout en préservant les espaces naturels et en luttant contre l'étalement urbain.</point>

<point><strong>8 juillet 2013</strong>
<br>Publication de l'ordonnance n° 2013-638 relative au contentieux de l'urbanisme. 
Le même jour, signature du pacte d'objectifs et de moyens concernant la période 2013 - 2015 entre l'État et les organismes HLM. Les organismes HLM s'engagent à atteindre la construction de 150 000 logements sociaux par an et à réformer le système dattribution, à améliorer la qualité des logements existants et à aider plus efficacement encore les ménages en difficulté. Le pacte prévoit notamment la réduction de la TVA à 5 % pour la construction et la rénovation de logements sociaux au 1er janvier 2014, la baisse à 1 % du taux de léco-prêt logement social pour les prêts dune durée de 15 ans  et la création dun fonds de soutien doté de 5 millions deuros, destiné à soutenir des projets de recherche, de développement ainsi que des actions de modernisation des organismes de logement social.</point>

<point><strong>18 octobre 2013</strong>
<br>Publication  de deux décrets (n° 2013-936 et n° 2013-937) détaillant les modalités de cession avec décote des terrains du domaine privé de quatre établissements publics (SNCF, RFF, Voies navigables de France et RATP).</point>

<point><strong>13 février 2014</strong>
<br>Publication dun décret qui prévoit différents aménagements au droit au logement opposable (Dalo), notamment un délai dinstruction des demandes par les commissions de médiation fixé à 6 mois en région Ile-de-France et un délai identique (jusquau 1er janvier 2017) pour les propositions de relogement faisant suite de la décision de la commission dans les départements comportant au moins une agglomération, ou partie dune agglomération, de plus de 300 000 habitants.</point>

<point><strong>24 mars 2014</strong>
<br>Promulgation de la loi pour laccès au logement et un urbanisme rénové – loi ALUR - (J0 du 26). Dans son volet sur le logement social, la loi institue un système partagé de gestion de la demande de logement de la part des ménages Dalo : les demandeurs ne devront déposer leur dossier quune seule fois ; les pièces jointes seront scannées et les dossiers versés à un fichier numérique accessible à tous les bailleurs et réservataires, le système national denregistrement (SNE). Le SNE sera géré par un groupement dintérêt public rassemblant lÉtat, lUnion sociale pour lhabitat, la fédération des entreprises publiques locales et les représentants des réservataires.</point>

<point><strong>1er janvier 2015</strong>
<br>Création de lAgence nationale de contrôle du logement social (ANCOLS), issue de la fusion de lAgence nationale pour la participation des employeurs à leffort de construction (ANPEEC) et de la Mission interministérielle dinspection du logement social (MIILOS). Prévue par la loi ALUR, la création de ce nouvel organisme répond au besoin dunifier le contrôle et lévaluation de laction de lensemble des opérateurs du logement social et dAction logement.</point>

<point><strong>20 janvier 2015</strong>
<br>Publication des travaux du comité de suivi de la loi sur le droit au logement opposable (DALO) consacrés à laccès au Dalo des personnes menacées dexpulsions locatives. Selon le comité, seules 5% des personnes menacées dexpulsion ont pu être reconnues au titre du droit au logement opposable. Il fait des préconisations pour rendre effectif laccès au Dalo pour ce public.</point>

<point><strong>17 juin 2015</strong>
<br>Présentation en Conseil des ministres par le ministre de lIntérieur et la ministre en charge du logement du plan "Répondre à la crise des migrants : respecter les droits, faire respecter le droit". Les mesures portent sur la création de places dhébergement, lintensification des contrôles des migrants, la promotion des aides au retour et des dispositifs innovants de préparation au retour. Un bilan est prévu en fin dannée.</point>

<point><strong>1er juin 2016</strong>
<br>Promulgation de la loi visant à renforcer lefficacité dAction logement (anciennement 1% logement) (JO du 2 juin 2016). Le texte prévoit de créer une structure chargée de conclure avec lÉtat les conventions quinquennales relatives aux emplois de la participation des employeurs à leffort de construction (PEEC) et de veiller à leur mise en œuvre.</point>

<point><strong>27 janvier 2017</strong>
<br>Promulgation de la loi relative à légalité et à la citoyenneté (JO du 28). Le texte vise à favoriser linsertion des jeunes et sarticule autour de trois axes : généraliser lengagement au service de lintérêt général et accompagner lémancipation des jeunes, favoriser la mixité sociale et légalité daccès au logement et renforcer légalité réelle.</point>

<point><strong>9 mars 2017</strong>
<br>Publication par la Cour des comptes dun référé sur la mise en oeuvre du droit au logement opposable (Dalo) créé en 2007. Selon la Cour, ce droit reste souvent formel ou dune portée limitée. Fin 2015, 40% des ménages qui avaient été reconnus prioritaires en 2014 attendaient toujours un relogement. Le pourcentage atteint 53% en Ile-de-France et en région Provence-Alpes-Côte dAzur.</point>

<point><strong>20 septembre 2017</strong>
<br>Présentation de la stratégie logement du gouvernement. Confirmation de la basse des aides personnelles au logement à compter du 1er octobre 2017.</point>

<point><strong>23 novembre 2018</strong>
<br>Promulgation de la loi portant évolution du logement, de laménagement et du numérique (loi ELAN). La loi vise notamment à construire plus, mieux et moins cher et à faire évoluer le logement social.</point>
	</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Le financement du logement social : les aides aux producteurs</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/financement/financement-du-logement-social-aides-aux-producteurs.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/financement/financement-du-logement-social-aides-aux-producteurs.html</id>
    <updated>2018-11-21T07:18:00Z</updated>
    <published>2018-11-21T07:18:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Le financement du logement social évolue en fonction des priorités de l'état en matière de logement.  Au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, l'urgence est à la reconstruction et l'état met en place un système de financement qui repose sur des aides à la pierre, subventions et pr&#234;ts, versées aux producteurs de logements.  En 1977, le Premier ministre, Raymond Barre, réforme largement le mode de financement du logement social : l'état n'intervient plus prioritairement dans la structuration de (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><point>Le financement du logement social évolue en fonction des priorités de l'État en matière de logement.</point>

<point>Au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, lurgence est à la reconstruction et l'État met en place un système de financement qui repose sur des aides à la pierre, subventions et prêts, versées aux producteurs de logements.</point>

<point>En 1977, le Premier ministre, Raymond Barre, réforme largement le mode de financement du logement social : l'État nintervient plus prioritairement dans la structuration de loffre immobilière mais il corrige les effets du marché sur les plus vulnérables en distribuant des aides personnelles.</point>

<point>La conséquence première de cette réforme est la réduction du nombre de logements construits et, dans un contexte de crise économique, les aides personnelles ne parviennent pas à masquer les effets de la crise du logement.</point>

<point>Dans les années 90, des aides fiscales sont créées afin dinciter les investisseurs privés à construire des logements locatifs.</point>

<point>Le logement social peut être financé par lÉtat, les collectivités territoriales, la Caisse des Dépôts et Consignations (CDC), Action Logement (lorganisme chargé de gérer le 1% logement versé par les employeurs), ou le bailleur lui-même, sur ses fonds propres.</point>

<h2>
Les aides de lÉtat</h2>
<point>LÉtat mobilise des moyens importants pour le financement du logement social en France. Les aides de lÉtat aux producteurs comprennent des subventions budgétaires, des aides fiscales et des aides de circuit. Depuis 2009, un bilan des logements aidés est publié chaque année par le ministère en charge du logement. Il compile les informations relatives au financement des logements sociaux (localisation, plan de financement, caractéristiques techniques).</point>

<point>Les subventions budgétaires constituent la part la plus faible des aides de lÉtat à la construction de logements sociaux et traduisent un désengagement progressif de l'État dans les années 2000 avec en corollaire la montée en puissance des subventions des collectivités locales.</point>

<point>Les subventions budgétaires peuvent être constituées de trois éléments :</point>

<ul><li> la subvention de base calculée en fonction de la superficie et de la structure (taille moyenne des logements) de lopération ;</li><li> la subvention pour surcharge foncière qui vise à permettre une implantation dans les zones où les coûts dachat ou daménagement des terrains demprise sont élevés. Le principe est de subventionner la partie de la charge foncière de lopération qui dépasse une valeur de référence ;</li><li> la prime dinsertion en Ile-de-France destinée à faciliter la réalisation des logements les plus sociaux dans cette zone où le coût du foncier est très élevé.</li></ul>
<point>Le logement social bénéficie de divers dispositifs fiscaux qui constituent la part la plus importante des aides de l'État. Il sagit dexonérations ou de réductions dimpôts qui font lobjet dune compensation ou dun remboursement par lÉtat :</point>

<ul><li> exonération de l' impôt sur les sociétés pour les organismes HLM et les offices publics daménagement et de construction (OPAC) ;</li><li> exonération de la taxe foncière sur les propriétés bâties (TFPB) pendant 15 ans (la loi Dalo prévoit que cette durée est portée à 25 ans pour les logements sociaux financés entre le 1er juillet 2004 et le 31 décembre 2014) ; </li><li> ou encore application dun taux réduit de TVA (5,5%) depuis 1996.  Cette disposition a été étendue aux travaux damélioration, de transformation ou daménagement de logements locatifs sociaux et aux opérations dacquisition amélioration. </li></ul>
<point>La mobilisation du foncier constitue un autre levier de la politique de lÉtat en faveur du logement social. Il sagit pour lÉtat de mettre en vente les terrains nus ou bâtis de son domaine ou de celui de certains établissements publics pour y construire des logements sociaux. Lavantage financier résultant de la décote (cession des biens à un prix inférieur à leur valeur vénale) est exclusivement répercuté dans le prix de revient des logements locatifs sociaux et des logements en accession à prix maîtrisé. En cas de non réalisation du programme de logements prévus dans un délai de cinq ans, la vente est annulée ou des sanctions financières sont appliquées.</point>

<point>La loi institue une Commission nationale de laménagement, de lurbanisme et du foncier (CNAUF) chargée du suivi de lapplication du dispositif de mobilisation du foncier en faveur du logement. Pour amplifier la mobilisation du foncier public, une société foncière publique est créée officiellement le 1er janvier 2017. Dotée dun budget de 750 millions deuros, financé pour moitié par lÉtat et pour moitié par la Caisse des dépôts et consignations, elle a pour mission de libérer et de pré-aménager le foncier public. Elle confie ensuite les terrains préparés à des bailleurs, pour leur permettre de construire des logements (logements sociaux pour 50% et logements intermédiaires et privés pour 50%).</point>

<h2>
Le rôle de la Caisse des dépôts et consignations (CDC)</h2>
<point>Parallèlement, lÉtat accorde des financements pour la construction de logements sociaux par le biais de prêts à long terme à des taux subventionnés.</point>

<point>Il existe des prêts réservés aux bailleurs sociaux et la Caisse des Dépôts et Consignations (CDC), prêteur historique du logement social, détient le monopole de leur distribution. Elle occupe une place centrale dans le financement du logement social (à hauteur de 70%) par le biais des fonds d'épargne dont elle assure la gestion. Elle transforme les dépôts collectés sur les produits d'épargne réglementés (livret A, livret de développement durable et solidaire et livret dépargne populaire) en prêts de longue durée sur 30 à 60 ou même 70 ans.</point>

<point>Des prêts bonifiés à parité par Action logement et le Fonds dépargne de la CDC, dit prêts de haut de bilan, pour un montant total de 2 milliards deuros apportent des ressources aux organismes de logement social pour accélérer les programmes de production et de rénovation de logements sociaux entre 2016 et 2019.</point>

<point>Sur la seule année 2016, la CDC a prêté 14 milliards deuros aux bailleurs sociaux, ce qui a permis, notamment, de construire 109 000 logements sociaux et den réhabiliter 311 000. La Caisse de garantie du logement locatif social (CGLLS) a pour mission de garantir les emprunts accordés par la CDC aux opérateurs de logement social pour leurs opérations de construction, dacquisition amélioration et de réhabilitation de leur parc de logements locatifs sociaux. Cette garantie sapplique principalement aux prêts locatifs aidés dinsertion (PLAI) et aux prêts locatifs à usage social (PLUS). La garantie de la CGLLS est subsidiaire, celle-ci nintervenant que lorsque celle des collectivités territoriales na pu être obtenue par lemprunteur, sur tout ou partie des prêts afférents à une opération.</point>

<h2>
Les autres financements</h2>
<point>Depuis la loi du 13 août 2004 relative aux libertés et aux responsabilités locales, lÉtat peut déléguer ses compétences en matière de gestion du financement du logement à des collectivités territoriales volontaires. Au 1er janvier 2015, 89 établissements publics de coopération intercommunale (EPCI) ont conclu une convention de délégation de compétences.</point>

<point>Le fondement de la délégation réside dans une convention par laquelle lÉtat délègue aux collectivités qui le souhaitent "la compétence pour décider de lattribution des aides publiques en faveur de la construction, de lacquisition, de la réhabilitation et de la démolition des logements locatifs sociaux et de celles en faveur de la rénovation de lhabitat privé". Dans un rapport de mai 2011 sur la délégation des aides à la pierre, la Cour des comptes considère que la délégation a eu un impact positif sur la construction de nouveaux logements et que les collectivités délégataires ont su mettre en place de meilleurs outils de suivi des constructions et de consommation des crédits que lÉtat.</point>

<point>Les opérations de logement social reçoivent également des subventions de la part des collectivités territoriales, contraintes via la révision de la loi SRU à accroître leur participation dans moyens supplémentaires fournis par lÉtat.</point>

<point>En outre, le parc locatif social bénéficie pour son développement et son amélioration dautres sources de financement comme le "1% logement".</point>

<point>Instituée en 1953, la participation des employeurs à leffort de construction prévoit que les entreprises doivent consacrer 1% de leur masse salariale au financement de la résidence principale de leurs salariés. Cette contribution a baissé depuis pour atteindre 0,45% de la masse salariale. Le 1% logement a été renommé Action logement en juillet 2009.</point>

<h2>
Vers une mutualisation renforcée des ressources ?</h2>
<point>Les bailleurs participent également au financement du logement social en puisant dans leurs fonds propres. Un mécanisme de mutualisation a également été mis en place par la convention conclue avec l'État le 22 août 2014 et approuvée par un arrêté publié le 12 septembre 2014.</point>

<point>Ce mécanisme est financé par une contribution générale et obligatoire des organismes fondée sur le montant des loyers perçus, le patrimoine détenu et la cotisation à la Caisse de garantie du logement locatif social. Pour s'assurer de l'efficience de cette mutualisation, une commission est chargée de dresser un bilan régulier du dispositif et de proposer éventuellement les évolutions souhaitables.</point>

<point>Avec la création du Fonds national des aides à la pierre (FNAP) au 1er juillet 2016, lÉtat veut simplifier et rendre plus efficace la gestion des aides à la pierre et garantir la sécurité, la pérennité et la visibilité du financement du logement social, à labri des contingences budgétaires annuelles.</point>

<point>Cogéré par lÉtat, les collectivités locales et le mouvement HLM, il définit la programmation des aides à la pierre, à savoir leur montant par territoire et par catégorie de logement. Depuis la loi de finances pour 2018, lÉtat a réduit son engagement.</point>

<point>La loi Elan prévoit le regroupement forcé des organismes gérant moins de 12 000 logements. Il sagit principalement de trouver, au travers de la mobilisation des actifs détenus par le monde HLM des ressources susceptibles de se substituer en totalité ou en partie à laide publique dÉtat.</point>
	<ul>
		Sur la toile publique :
		
		 
		<li><a href="http://www.dguhc-logement.fr/conv/textes/pub/textes_dc_pub.php"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Financement de l'offre nouvelle de logement (hors Anah) et intervention sur le parc HLM - Direction générale de l'urbanisme, de l'habitat et de la construction">Financement de l'offre nouvelle de logement (hors Anah) et intervention sur le parc HLM - Direction générale de l'urbanisme, de l'habitat et de la construction</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/114000301/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Les aides à la pierre : l'expérience des délégations de l'Etat aux intercommunalités et aux départements - Cour des comptes, 2011">Les aides à la pierre : l'expérience des délégations de l'Etat aux intercommunalités et aux départements - Cour des comptes, 2011</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.actionlogement.fr/"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Site de Action Logement (1% logement)">Site de Action Logement (1% logement)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.territoires.gouv.fr/IMG/pdf/fiche_foncier_3bis-octobre2013_cle761348.pdf"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. De la méthode d'évaluation des terrains aux modalités de calcul - La décote logement social">De la méthode d'évaluation des terrains aux modalités de calcul - La décote logement social</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.territoires.gouv.fr/le-controle-des-organismes-de-logement-social-miilos-839"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Mission interministérielle d'inspection du logement social (Miilos) : les rapports ">Mission interministérielle d'inspection du logement social (Miilos) : les rapports </a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/124000069/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Rapport public annuel de la Cour des comptes - 2012 (pp. 487-529)">Rapport public annuel de la Cour des comptes - 2012 (pp. 487-529)</a></li>
		
		</ul>
		</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Les aides personnelles au logement</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/aides_logement/aides-personnelles-au-logement.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/aides_logement/aides-personnelles-au-logement.html</id>
    <updated>2018-12-21T08:37:00Z</updated>
    <published>2018-12-21T08:37:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Depuis la réforme de 1977, les aides personnelles au logement constituent le premier poste budgétaire de la politique du logement. Plus de 6,5 millions de ménages en bénéficient pour un co&#251;t d'environ 16 milliards d'euros en 2019. Ces aides ont pour objectif de favoriser l'accès au logement des ménages modestes par la prise en charge d'une part de leurs dépenses de logement, dans le secteur locatif comme en cas d'accession à la propriété.  Trois types d'aide personnelle  Trois types d'aide personnelle ont (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><point>Depuis la réforme de 1977, les aides personnelles au logement constituent le premier poste budgétaire de la politique du logement. Plus de 6,5 millions de ménages en bénéficient pour un coût d'environ 16 milliards deuros en 2019. Ces aides ont pour objectif de favoriser laccès au logement des ménages modestes par la prise en charge dune part de leurs dépenses de logement, dans le secteur locatif comme en cas daccession à la propriété.</point>

<h2>
Trois types daide personnelle</h2>
<point>Trois types daide personnelle ont été créées depuis 1948 :</point>

<ul><li> l<strong>allocation de logement à caractère familial</strong> (ALF), créée par la loi du 1er septembre 1948, relève du code de la sécurité sociale. Elle est attribuée au locataire ou colocataire ou sous-locataire (déclaré au propriétaire) d'un logement meublé ou non, à l'accédant à la propriété ayant bénéficié d'un prêt immobilier pour l'achat de son logement, au résident en foyer d'hébergement. Le logement doit être la résidence principale et répondre à des exigences minimales de décence et de conditions doccupation. Elle est versée sous condition de ressources à des familles, des personnes isolées ou des jeunes ménages. </li><li> l<strong>allocation de logement à caractère social</strong> (ALS) relève également du code de la sécurité sociale et a été créée par la loi du 16 juillet 1971 afin de venir en aide à des catégories de personnes autres que les familles, caractérisées par le niveau modeste de leurs ressources (personnes âgées, personnes handicapées, jeunes travailleurs salariés de moins de 25 ans, étudiants, etc.). Cette allocation a progressivement été étendue, puis généralisée à partir du 1er janvier 1993 aux catégories qui restaient encore exclues dune aide personnelle. Ainsi, depuis le 1er janvier 1993, elle est attribuée à toute personne, sous seule condition de ressources, qui nentre pas dans les conditions fixées pour bénéficier de lALF ou de lAPL.</li><li> l<strong>aide personnalisée au logement</strong> (APL) a été créée par la loi du 3 janvier 1977, elle est régie par le code de la construction et de lhabitation (CCH). Elle sapplique à un parc de logements déterminé, quelles que soient les caractéristiques familiales des occupants. Le champ dapplication de lAPL comprend, en accession à la propriété, les logements financés avec des prêts aidés ou réglementés par lÉtat et, en secteur locatif, les logements conventionnés. En règle générale, lAPL est versée directement au propriétaire (en cas de location) ou au gestionnaire du logement foyer, ou à l'établissement bancaire (en cas d'accession à la propriété).</li></ul>
<point>Depuis 2016, les trois aides sont financées par le Fonds national daide au logement (FNAL). Le financement du FNAL est assuré à la fois par une contribution des employeurs, une contribution des régimes de prestations familiales et une dotation budgétaire de l'État qui assure l'équilibre du fonds.</point>

<h2>
Pour quelle efficacité ?</h2>
<point>Les aides personnelles au logement ont pour finalité de diminuer les dépenses de logement des ménages disposant de revenus modestes. Leur impact est donc mesuré en calculant le taux deffort supporté par les ménages (part des dépenses logement sur le revenu net).</point>

<point>Or, depuis les années 90, le taux deffort net des ménages augmente alors que le coût des aides personnelles est croissant. Ce constat, dressé par lObservatoire national de la pauvreté et de lexclusion sociale (ONPES) en mai 2012, tient à labsence de revalorisation des barèmes mais aussi à la progression rapide des loyers et des charges dans le parc locatif social ou privé.</point>

<point>Rejoignant le diagnostic de lONPES, d'autres études, conduites par lInspection générale des affaires sociales (IGAS), ou l'Insee, ou la Cour des comptes, montrent que lefficacité sociale des aides publiques au logement sest dégradée au cours de la décennie.</point>

<point>Les pouvoirs publics ont cherché, en effet, à limiter le coût des aides personnelles notamment par une revalorisation insuffisante des barèmes. Cette sous-actualisation du barème a deux conséquences. La première conduit à une déconnexion progressive des aides avec la réalité des marchés du logement. La seconde a pour effet de concentrer le champ des aides sur les ménages les plus modestes.</point>

<point>Néanmoins, les allocations ne sont pas sans effet inflationniste sur les loyers, et ne contribuent pas à résoudre le problème principal du marché du logement que constitue linsuffisance de loffre. Un rééquilibrage en faveur des aides à la pierre serait nécessaire, mais difficile à mettre en œuvre sachant que les aides à la construction nentraînent pas une baisse immédiate des loyers, puisquil faut le temps que les logements soient construits avant que laugmentation de loffre nentraîne une baisse des prix.</point>

<point>Dans un rapport de 2015, la Cour des comptes souligne toutefois le caractère redistributif des aides personnelles au logement qui se concentrent sur les ménages les plus modestes (75% des allocataires se situent dans les trois premiers déciles de revenus).</point>

<point>Une étude de la Drees de 2016 confirme l'impact de ces aides sur la réduction du taux de pauvreté, un impact qui est plus fort que celui des minima sociaux. Cependant, avec un barème identique pour les logements sociaux ou les logements du parc privé, le taux deffort net, toutes charges comprises, est plus élevé chez les locataires du secteur privé (28,4% contre 24,1%).</point>

<point>Pour lutter contre les effets inflationnistes des aides au logement, la loi de finances pour 2016 a instauré, à compter du 1er juillet 2016, une  dégressivité des  APL en fonction du montant du loyer jusquà la suppression de laide au-delà dun plafond de loyer fixé en fonction de la zone géographique et de la composition familiale. Depuis le 1er octobre  2016, la valeur du patrimoine des allocataires est prise en compte au-delà de 30 000 euros pour le calcul des aides au logement. Sont exclus du bénéfice de ces aides les particuliers rattachés au foyer fiscal de leurs parents lorsque ces derniers sont redevables de l'impôt de solidarité sur la fortune (remplacé par un impôt sur la fortune immobilière depuis le 1er janvier 2018).</point>

<h2>
Vers une réforme structurelle des APL ?</h2>
<point>Face au poids croissant de la dépense de logement des ménages malgré une augmentation sensible des aides au logement, le gouvernement annonce une réforme structurelle des aides au logement dans le cadre de la stratégie pour le logement présentée le 20 septembre 2017.</point>

<point>La réforme passe, dès 2018, par une baisse des  loyers dans le parc social pour les locataires bénéficiaires des aides au logement avec en parallèle une baisse des APL pour les locataires de cinq euros par mois. Puis, en 2019, le calcul des droits des allocataires est modifié pour prendre les ressources les plus récentes.</point>

<point>La réduction de cinq euros sur le montant des aides personnelles au logement est mise en place au 1er octobre 2017. Pour que cette réduction ne se traduise pas par une baisse de ressources pour les ménages concernés, le gouvernement impose aux organismes de logement social une baisse parallèle des loyers via la mise en place dune "réduction de loyer de solidarité" (RLS).</point>

<point>La deuxième étape de la réforme (contemporanéité des ressources prise en compte) est mise en oeuvre au printemps 2019 dans le prolongement du prélèvement à la source de l'impôt sur le revenu qui permet de connaître les revenus mois par mois. Les aides au logement sont calculées sur la base du revenu en cours et non plus sur le revenu de l'année N-2. Les droits aux prestations sont calculés tous les trimestres, sur les douze derniers trimestres glissants. Cette réforme devrait permettre de limiter le nombre de non-recours, ainsi que le nombre dindus.</point>

<point>Pour réduire le coût budgétaire des aides, le gouvernement a revu les conditions d'attribution de l'APL accession. Elle a été supprimée pour les acquisitions de logement neuf et pour les acquisitions en zone tendue. La politique en faveur de l'accession à la propriété passe en priorité par le prêt à taux zéro (PTZ). Pour les détracteurs de cette suppression, il peut y avoir un impact budgétaire immédiat, mais pas sur le long terme, car les emprunteurs modestes resteront locataires et par conséquent bénéficiaires de lAPL location, plus coûteuse.</point>

<point>En parallèle, le président de la République, lors de la présentation du plan pauvreté le 13 septembre 2018, a évoqué la possibilité d'un versement social unique : "En fusionnant le plus grand nombre des prestations sociales, du RSA aux APL, nous pourrons enfin garantir un socle minimal de dignité à tous ceux qui doivent en bénéficier, en apportant, enfin, une réponse à la hauteur du non recours aux droits".</point>
	<ul>
		Sur la toile publique :
		
		 
		<li><a href="http://www.cohesion-territoires.gouv.fr/publication/les-aides-personnelles-au-logement-chiffres-cles-2012_7358"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Les aides personnelles au logement - Chiffres clés 2012">Les aides personnelles au logement - Chiffres clés 2012</a></li>
		 
		<li><a href="https://www.ccomptes.fr/fr/publications/les-aides-personnelles-au-logement"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Les aides personnelles au logement - Cour des comptes, sept. 2015">Les aides personnelles au logement - Cour des comptes, sept. 2015</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/124000357-evaluation-des-aides-personnelles-au-logement-rapport-de-synthese"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. IGAS - Evaluation des aides personnelles au logement : rapport de synthèse (juillet 2012)">IGAS - Evaluation des aides personnelles au logement : rapport de synthèse (juillet 2012)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.onpes.gouv.fr/IMG/pdf/ONPES_Lettre3.pdf"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. L'accession à la propriété des ménages pauvres et modestes (mai 2012)">L'accession à la propriété des ménages pauvres et modestes (mai 2012)</a></li>
		 
		<li><a href="http://vosdroits.service-public.fr/particuliers/N20360.xhtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Allocations logement - fiches pratiques sur www.service-public.fr">Allocations logement - fiches pratiques sur www.service-public.fr</a></li>
		
		</ul>
		</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Construction, attribution : comment faciliter l'accès au logement social ?</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/construction-accession-propriete/construction-attribution-comment-faciliter-acces-au-logement-social.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/construction-accession-propriete/construction-attribution-comment-faciliter-acces-au-logement-social.html</id>
    <updated>2018-11-12T14:30:00Z</updated>
    <published>2018-11-12T14:30:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">En 2016, le parc social compte 4,8 millions de logements, pourtant la crise est patente avec 1,8 million de ménages en attente de logement social, 4 millions de personnes mal logées et 130 000 personnes sans abri. Construire mieux et moins cher est l'un des axes de la loi &#171; évolution du logement de l'aménagement et du numérique &#187; (ELAN) voté par le Parlement en octobre 2018.  Au-delà de la construction de nouveaux logements sociaux de la rénovation ou de la restructuration du parc existant, il s'agit (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><point>En 2016, le parc social compte 4,8 millions de logements, pourtant la crise est patente avec 1,8 million de ménages en attente de logement social, 4 millions de personnes mal logées et 130 000 personnes sans abri. Construire mieux et moins cher est lun des axes de la loi &#171; évolution du logement de laménagement et du numérique &#187; (ELAN) voté par le Parlement en octobre 2018.</point>

<point>Au-delà de la construction de nouveaux logements sociaux de la rénovation ou de la restructuration du parc existant, il sagit pour les pouvoirs publics de garantir un processus dattribution transparent et équitable, et dencourager la mobilité au sein du parc social.</point>

<h2>
Construire plus de logements sociaux</h2>
<h3>Construire plus</h3>
<point>A partir des années 2000, il y a une forte relance de la production de logements sociaux avec la mise en œuvre de la loi Solidarité et renouvellement urbain (SRU), promulguée en 2000 et appliquée à partir de 2003. La loi a pour objectif de réaliser une mixité sociale et urbaine grâce à la réalisation de logements sociaux là où il y en a peu ou pas du tout. Le texte oblige les communes de plus de 3 500 habitants et 1 500 habitants en Ile-de-France à proposer un nombre de logements locatifs sociaux supérieur à 20% du total des résidences principales, un taux porté à 25% par la loi du 18 janvier 2013 (dite loi Duflot).</point>

<point>En cas de non-respect de ces dispositions, les communes font lobjet dun prélèvement annuel sur leurs ressources fiscales qui sert à financer des logements sociaux. Les communes déficitaires en logements sociaux sont également soumises à des obligations triennales de rattrapage de construction de logements. Si ces obligations ne sont pas remplies, le préfet peut prendre un arrêté de carence. Les sanctions prononcées par les préfets à lencontre des communes carencées ont été alourdies successivement par les lois du 18 janvier 2013, du 24 mars 2014 (loi ALUR) et du 27 janvier 2017 &#171; Égalité et Citoyenneté &#187;.</point>

<point>Selon le dernier bilan SRU 2014-2016, publié en décembre 2017, avec près de 190 000 logements sociaux financés ou mis en service, la production est en hausse de 35% par rapport à la période précédente. 
Parallèlement, des programmes nationaux de construction sont lancés. Depuis le plan de cohésion sociale de 2004, l'État affiche des objectifs annuels de construction de logements sociaux de 100 à 130 000 selon les années. Ces objectifs nont jamais été totalement atteints : 60 000 logements construits en 2005 et 116 000 en moyenne sur la période 2010-2013, 130 000 en 2016. La loi du 5 mars 2009, instituant le droit au logement opposable ("loi Dalo"), est accompagnée dun plan de relance pour un rattrapage massif en matière de production de logements.</point>

<h3>Libérer du foncier pour favoriser la construction</h3>
<point>Pour "construire plus", un abattement fiscal, inscrit dans la loi de finances 2018, est consenti aux particuliers qui cèdent d'ici fin 2020 un terrain où seront bâtis des logements.</point>

<point>La loi ELAN doit, en outre, faciliter les cessions de foncier public avec "décote" - à des prix inférieurs à leur valeur. Créées par la loi Duflot du 18 janvier 2013, ces opérations se sont avérées "complexes" à mener pour un résultat encore décevant, selon la Cour des comptes (janvier 2018). Sur la période 2013-2016, 69 cessions ont été réalisées via ce dispositif, permettant la réalisation de 6 700 logements.</point>

<h3>ccélérer la vente de logements sociaux</h3>
<point>Pour financer des logements en zones tendues, lÉtat incite également à la vente de logements sociaux à leurs occupants dans des zones où la pression est moins forte mais cette mesure reste modeste (environ 8 000 logements vendus par an). Selon le dernier rapport sur le mal Logement de la Fondation Abbé Pierre (2018), &#171; se défaire massivement dun patrimoine aussi précieux serait particulièrement dommageable &#187;, alors que près de deux millions de ménages sont en attente dun logement social.</point>

<point>Cependant, la loi ELAN entend renforcer le dispositif avec un objectif de 40 000 ventes par an. Selon le Ministère du logement, la vente dun bien permettrait de financer ou de réhabiliter plusieurs logements.</point>

<h3>Alléger les règles pour relancer la construction</h3>
<point>Toujours dans le but affiché de construire plus, la loi ELAN prévoit quil ny aura pas de nouvelles normes dans le domaine de la construction jusquen 2022 exceptées pour les mesures déjà votées ou celles relatives à la sécurité. La norme simplifiée fixera des objectifs à atteindre et laissera les professionnels du secteur choisir les moyens pour y parvenir. Seulement 10% des logements des immeubles neufs dhabitation collectifs (ou au moins un logement) seront accessibles aux handicapés. Les autres devront être évolutifs, moyennant travaux, en cas de perte dautonomie de lhabitant. Les organismes de logements sociaux pourront construire de nouveaux logements sans passer par un concours darchitectes.</point>

<h2>
Attribution dun logement social : mieux assurer légalité des chances ?</h2>
<point>Selon le rapport de la Cour des comptes de 2016 sur le logement social, la politique du logement social est trop focalisée sur le sujet de la construction, et pas assez sur les questions de lorganisation des parcours résidentiels, de la mobilité des locataires et de la gestion du parc existant.</point>

<point>La loi Égalité et Citoyenneté du 27 janvier 2017 réaffirme un principe fondamental : toutes les catégories de ménages demandeurs dun logement social doivent bénéficier dune &#171; égalité de chances &#187; pour accéder à tous les secteurs géographiques dans lesquels ce parc est présent.</point>

<point>Depuis 1998, plusieurs textes législatifs et réglementaires ont traité des demandes dattribution de logements locatifs en sefforçant de favoriser à la fois la transparence dans les dispositifs et les droits des demandeurs de logement.</point>

<point>La loi dorientation relative à la lutte contre les exclusions du 29 juillet 1998 a créé le dispositif denregistrement départemental des demandes de logements. Ce dispositif, mis en œuvre en 2001, sest avéré rapidement trop restreint et cloisonné et na pas permis dassurer lexamen prioritaire des demandes non satisfaites dans un délai anormalement long .  Il a fait lobjet dune réforme conséquente (numéro unique national) avec  la loi du 25 mars 2009 de mobilisation pour le logement et la lutte contre lexclusion, précisée et mise  en œuvre par le décret du 29 avril 2010 (au JO du 2 mai 2010). La loi du 24 mars 2014 a mis en place un système partagé de gestion de la demande de logement social (versement des dossiers dans un fichier national denregistrement accessible à tous les bailleurs et réservataires, suivi par le demandeur sur internet de létat davancement de son dossier).</point>

<point>Pour mieux piloter les attributions de logements sociaux afin de ne pas concentrer la pauvreté dans les mêmes quartiers, la loi du 27 janvier 2017 revient une fois encore sur le dispositif. Les règles de lattribution des logements sociaux changent sur plusieurs points :</point>

<ul><li> au moins 25% des logements sociaux disponibles dans les quartiers les plus attractifs (contre 19% en moyenne aujourdhui) doivent être attribués aux 25% des ménages les plus modestes ;</li><li> les publics prioritaires dun logement social (personnes handicapées, mal logées, etc.) sont redéfinis et élargis ; </li><li> les critères dattribution des logements sociaux doivent être explicités et les modalités du choix des dossiers soumis à la commission dattribution doivent être rendus publics ;</li><li> la "location voulue" est encouragée. Elle consistera pour un demandeur à pouvoir se positionner sur des logements sociaux publiés et à être classé en fonction de critères de priorité connus. A cette fin, tous les bailleurs sociaux devront publier, dici 2020, notamment sur internet, les logements sociaux vacants.</li></ul>
<point>La loi ELAN prévoit que les demandes dattribution dun logement social feront lobjet dune cotation (une note pour aider à départager les candidats selon des critères de priorité définis par les intercommunalités). Le système des réservations de logements pour le préfet, Action Logement ou les collectivités locales (481 600 logements attribués en 2015) serait également simplifié en donnant à chacun de ces réservataires un droit dattribution sur les logements libérés chaque année (gestion en flux) et non plus sur un stock dappartements.</point>

<h2>
La mobilité au sein du parc social</h2>
<point>Afin de pallier le manque de logements accessibles aux ménages modestes, le parc social sest centré sur les populations les plus fragiles. Dans le parc social, le taux de pauvreté a progressé de 34 à 39% entre 2006 et 2013, selon les dernières enquêtes nationales sur le logement. Le taux de rotation a nettement diminué au sein du parc social. Il sélève à 9,8%, avec toujours des écarts importants selon les régions. Les logements sociaux vacants sont peu nombreux (3% seulement, début 2017, avec néanmoins des variations importantes selon les régions).</point>

<point>La loi du 25 mars 2009 tente de favoriser la rotation dans le parc social par la diminution de 10,3% du plafond de ressources pour accéder à un logement social et par la remise en cause du principe de maintien dans les lieux. Les locataires qui dépassent de plus de 100% le plafond de ressources durant deux années successives doivent quitter le parc social dans un délai de trois ans (sauf si les occupants sont handicapés ou âgés de plus de 65 ans et sauf si le logement se situe en zone urbaine sensible). Mais les bailleurs soulignent que la mesure ne touche quasiment personne.</point>

<point>Des mesures plus énergiques sont envisagées par la Cour des comptes, dans un rapport de 2015, comme la fixation du loyer en fonction des revenus et non plus en fonction du type de prêt qui a permis la construction. France Stratégie propose aussi labaissement du seuil de déclenchements des surloyers ou une meilleure organisation des mutations internes au parc social (en incitant les locataires en situation de sous-occupation à accepter un logement plus petit grâce à des contreparties).</point>

<point>Dans la loi ELAN, les missions de la Commission dattribution de logements (CAL) de chaque bailleur social évoluent afin d'instituer un examen périodique de ses locataires, tous les 6 ans. Un &#171; logement adapté aux souhaits de loccupant et ses capacités" pourrait être proposé en cas de sous-occupation, sur-occupation, besoin dun logement adapté au handicap ou évolution du besoin qui avait conduit à lattribution dun logement adapté, dépassement des plafonds de ressources applicables au logement occupé, "sans que ce dépassement nentraîne la perte du droit au maintien dans les lieux".</point>
	<ul>
		Sur la toile publique :
		
		 
		<li><a href="http://www.gouvernement.fr/action/la-construction-de-logements"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Plan gouvernemental pour le logement, septembre 2017">Plan gouvernemental pour le logement, septembre 2017</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/fileadmin/documents/Produits_editoriaux/Publications/Datalab_essentiel/2017/datalab-essentiel-127-parc-locatif-social-nov2017.pdf"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Le parc locatif social au 1er janvier 2017, étude du commissariat général au développement durable, décembre 2017">Le parc locatif social au 1er janvier 2017, étude du commissariat général au développement durable, décembre 2017</a></li>
		 
		<li><a href="http://conferenceconsensuslogement.senat.fr/6/"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Conférence de consensus sur le logement, au Sénat, décembre - janvier 2018">Conférence de consensus sur le logement, au Sénat, décembre - janvier 2018</a></li>
		 
		<li><a href="https://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/174000148/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Le logement social face au défi de l'accès des publics modestes et défavorisés, Cour des comptes, février 2017">Le logement social face au défi de l'accès des publics modestes et défavorisés, Cour des comptes, février 2017</a></li>
		 
		<li><a href="https://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/154000246/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Rapport de la Cour des comptes de 2013 sur &#171; le logement en Ile de France : donner de la cohérence à l'action publique", avril 2015">Rapport de la Cour des comptes de 2013 sur &#171; le logement en Ile de France : donner de la cohérence à l'action publique", avril 2015</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.fondation-abbe-pierre.fr/documents/pdf/23e_rapport_etat_du_mal-logement_en_france_2018_-_partie_2_les_politiques_du_logement.pdf"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. 23e rapport annuel de la Fondation Abbé Pierre sur le mal logement, 2018">23e rapport annuel de la Fondation Abbé Pierre sur le mal logement, 2018</a></li>
		
		</ul>
		</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>La défense du droit au logement </title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/droit-logement/defense-du-droit-au-logement.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/droit-logement/defense-du-droit-au-logement.html</id>
    <updated>2014-05-21T11:42:00Z</updated>
    <published>2014-05-21T11:42:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Le droit au logement : un droit sans cesse réaffirmé  Le droit au logement est reconnu comme un droit social depuis 1946. Au niveau international, la Déclaration universelle des Droits de l'Homme de 1948 reconna&#238;t dans son article 25-1 que le droit au logement fait partie des droits sociaux : "Toute personne a droit à un niveau de vie suffisant pour assurer sa santé, son bien-&#234;tre et ceux de sa famille, notamment pour l'alimentation, l'habillement, le logement, les soins médicaux ainsi que pour les (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><h2>
Le droit au logement : un droit sans cesse réaffirmé</h2>
<point>Le droit au logement est reconnu comme un droit social depuis 1946. Au niveau international, la Déclaration universelle des Droits de lHomme de 1948 reconnaît dans son article 25-1 que le droit au logement fait partie des droits sociaux : "Toute personne a droit à un niveau de vie suffisant pour assurer sa santé, son bien-être et ceux de sa famille, notamment pour lalimentation, lhabillement, le logement, les soins médicaux ainsi que pour les services sociaux nécessaires".</point>

<point>En France, le droit au logement est un droit constitutionnel, qui découle des 10e et 11e alinéas du préambule de la Constitution du 27 octobre 1946.</point>

<point>La loi n° 82-526 du 22 juin 1982 relative aux droits et obligations des locataires et des bailleurs est la première à réglementer les rapports locatifs dans le cadre dun bail dhabitation et confirme que "le droit à lhabitat est un droit fondamental".</point>

<point>La loi n° 89-462 du 6 juillet 1989 tendant à améliorer les rapports locatifs, également connue sous le nom de "loi Mermaz", reconnaît le droit au logement comme un droit fondamental et interdit toute forme de discrimination dans laccès au logement.</point>

<point>Ce droit est réaffirmé dans la loi n° 90-449 du 31 mai 1990 ("loi Besson") visant  la mise en œuvre du droit au logement et dont larticle premier dispose : "Garantir le droit au logement constitue un devoir de solidarité pour lensemble de la nation".</point>

<point>Le volet logement constitue une part importante de la loi n° 98-657 du 29 juillet 1998 dorientation relative à la lutte contre les exclusions, avec un renforcement des mesures de prévention des expulsions locatives, la réforme des attributions des logements, la mobilisation de la vacance des logements et la lutte contre linsalubrité.</point>

<point>La loi n° 2000-1208 du 13 décembre 2000 relative à la solidarité et au renouvellement urbain, dite "loi SRU", qui confirme le droit à un logement décent, complète certaines de ces mesures.</point>

<point>Plusieurs fois proposé par le Haut Comité pour le logement des personnes défavorisées dans ses rapports annuels, notamment ceux de 2002 et 2003, la possibilité de rendre le droit au logement opposable devant les tribunaux débouche sur un projet de loi en 2007. Après des incendies dans des immeubles abritant des mal-logés à Paris en 2005 et à la suite de la mobilisation des Enfants de Don Quichotte, le président Jacques Chirac se prononce pour "un véritable droit au logement opposable" lors des vœux pour lannée 2007. Le 5 mars 2007 est promulguée la loi instituant le droit au logement opposable ("Loi Dalo") et portant diverses mesures en faveur de la cohésion sociale.</point>

<point>En décembre 2008, les personnes qui remplissent les critères du droit au logement et qui ne se sont pas vues proposer de solutions peuvent déposer des recours devant le tribunal administratif contre lÉtat.</point>

<point>Différents aménagements sont apportés au Dalo, notamment en 2014, avec le décret du 13 février fixant les délais dinstruction des demandes et pour les propositions de relogement et la loi Alur du 24 mars réformant le système dattribution des logements sociaux dans le sens dune simplification et de la transparence du dispositif.</point>

<h2>
La difficile application du droit au logement</h2>
<point>La mise en œuvre du droit au logement est confrontée à la lévolution des prix pratiqués sur le marché immobilier depuis quinze ans ainsi quà limpact de la conjoncture économique sur la situation de pauvreté de ces dernières années.
Le marché de limmobilier et le coût du foncier sont considérés comme des freins à la mise en œuvre du droit au logement.</point>

<point>Lurgence du droit au logement devient plus aiguë face à la montée de la pauvreté et du mal-logement. 
Lenquête annuelle &#171; revenus fiscaux et sociaux &#187;, publiée par lINSEE en septembre 2013 au titre de lannée 2011, dresse le constat dune augmentation du nombre de personnes vivant sous le seuil de pauvreté et estime cette population à 14,3%. Ce taux, constaté en 2011, est le plus élevé depuis 1997 et laugmentation est continue depuis 2004.</point>

<point>Selon le 19e rapport de la fondation Abbé Pierre, publié le 31 janvier 2014, près de 10 millions de personnes seraient touchées de près ou de loin par la crise du logement. 
3,5 millions de personnes sont mal logées. Dans cette catégorie sont recensées les personnes privées de domicile personnel (693 978 personnes, dont 141 500 sans domicile fixe), des personnes vivant dans des conditions de logement très difficiles par manque de confort et surpeuplement (soit 2 778 000 personnes) et 52 448 &#171; gens du voyage &#187; qui ne peuvent accéder à une place dans les aires daccueil. 
Près de 5 millions de personnes se trouvent fragilisées par rapport au logement. Parmi elles, 729 636 propriétaires occupant un logement dans une copropriété en difficulté ou dégradée, 1 252 000 locataires en impayés de loyer et 3,2 millions de personnes en situation de surpeuplement par rapport à la norme de "peuplement normal" au sens de lINSEE.</point>

<h2>
Le droit au logement : les préconisations et solutions adoptées à partir de 2013</h2>
<point>Outre le plan pluriannuel contre la pauvreté et pour linclusion sociale du 21 janvier 2013, qui replace le droit au logement dans le cadre des politiques de solidarité, la loi n° 2013-569 du 1er  juillet 2013, habilitant le  Gouvernement à adopter des mesures de nature législative pour accélérer les projets de construction, vise la réalisation de logements au sein des unités urbaines, avec un objectif de mixité sociale et fonctionnelle.</point>

<point>Le plan pluriannuel contre la pauvreté et pour linclusion sociale adopté le 21 janvier 2013 par le Comité interministériel de lutte contre lexclusion (CILE) vise tout à la fois à répondre à lurgence sociale et à structurer la politique de solidarité sur le long terme, notamment en matière de logement et dhébergement.</point>

<point>Dans son évaluation de la première année de mise en œuvre du plan, lIgas estime que lappréciation densemble est globalement positive. Néanmoins, parmi les politiques particulièrement emblématiques des difficultés existantes, figure laccompagnement global et décloisonné des bénéficiaires des politiques de solidarité. LIgas souligne, par exemple, la nécessité et limportance de létablissement dun suivi social entre hébergement et logement et le parcours amenant du premier au second. Dans les chantiers jugés prioritaires en 2014, outre celui qui consiste à  "remédier à leffectivité partielle du Dalo", lIgas prône lamplification des efforts engagés pour sortir de la "gestion au thermomètre de lhébergement durgence". Elle souligne également limportance de "desserrer la contrainte de lurgence sur la politique dhébergement en apportant des réponses structurelles à la question de la demande dasile".</point>
	<ul>
		Sur la toile publique :
		
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/144000056-evaluation-de-la-1ere-annee-de-mise-en-oeuvre-du-plan-pluriannuel-contre-la-pauvrete"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Evaluation de la 1ère année de mise en &#339;uvre du plan pluriannuel contre la pauvreté et pour l'inclusion sociale (janvier 2014)">Evaluation de la 1ère année de mise en &#339;uvre du plan pluriannuel contre la pauvreté et pour l'inclusion sociale (janvier 2014)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.collectivites-locales.gouv.fr/habitat-logement-politique-ville-et-urbanisme"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Habitat, logement, politique de la ville et urbanisme">Habitat, logement, politique de la ville et urbanisme</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.strategie.gouv.fr/content/note-d%E2%80%99analyse-221-l%E2%80%99evolution-des-prix-du-logement-en-france-sur-25-ans"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. L'évolution des prix du logement en France sur 25 ans (avril 2011)">L'évolution des prix du logement en France sur 25 ans (avril 2011)</a></li>
		
		</ul>
		</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Droit au logement opposable : création et application</title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/droit-logement-opposable/droit-au-logement-opposable-creation-application-2007-2010.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/droit-logement-opposable/droit-au-logement-opposable-creation-application-2007-2010.html</id>
    <updated>2018-11-21T13:11:00Z</updated>
    <published>2018-11-21T13:11:00Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">Le droit au logement opposable a été mis en place en 2007. Plus de 120 000 personnes ont été relogées, mais plus de 50 000 sont en attente d'un logement ou d'un relogement depuis un à dix ans. Après le plan d'aide au relogement de 2014, la loi pour l'accès au logement et un urbanisme rénové (Alur) de 2014 et la loi égalité et citoyenneté de 2017 contiennent des dispositions pour rendre ce droit plus réel.  Genèse et création du Dalo  Proclamé avec la loi Quilliot du 22 juin 1982 - qui fait du droit à (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><point>Le droit au logement opposable a été mis en place en 2007. Plus de 120 000 personnes ont été relogées, mais plus de 50 000 sont en attente dun logement ou dun relogement depuis un à dix ans. Après le plan daide au relogement de 2014, la loi pour laccès au logement et un urbanisme rénové (Alur) de 2014 et la loi égalité et citoyenneté de 2017 contiennent des dispositions pour rendre ce droit plus réel.</point>

<h2>
Genèse et création du Dalo</h2>
<point>Proclamé avec la loi Quilliot du 22 juin 1982 - qui fait du droit à lhabitat un droit fondamental - et consacré quelques années plus tard par la loi Besson de 1990 ("Garantir le droit au logement constitue un devoir de solidarité pour lensemble de la nation"), le droit au logement est longtemps resté inapplicable et inappliqué, en labsence de tout dispositif contraignant.</point>

<point>Cest à la suite de la mobilisation autour des campements de sans-abris, installés sous limpulsion de lassociation "les enfants de Don Quichotte" dans plusieurs grandes villes de France durant lhiver 2006, que lopposabilité du droit au logement a acquis un fondement juridique.</point>

<point>La loi du 5 mars 2007 instaurant le droit au logement opposable (dite "loi Dalo) reconnaît un droit au logement décent et indépendant aux personnes (résidant en France de façon stable et régulière) qui ne peuvent accéder par leurs propres moyens à un tel logement ou sy maintenir.</point>

<point>La loi Dalo modifie le cadre de mise en oeuvre du droit au logement en le faisant passer d'une obligation de moyens à une obligation de résultats. Elle désigne lÉtat comme le garant du droit au logement et institue deux voies de recours :</point>

<ul><li> le recours amiable sexerce devant une commission de médiation départementale qui, si elle juge la demande de logement urgente et prioritaire, demande au préfet de procurer un logement sur le contingent préfectoral. </li><li>le recours contentieux peut être engagé devant le juge administratif pour contester une décision défavorable de la commission de médiation ou pour défaut d'application d'une décision favorable.</li></ul>
<point>La loi définit des catégories de personnes susceptibles d'engager ces voies de recours, <q>les personnes défavorisées prioritaires dans l'attribution d'un logement ou l'accueil dans une structure adaptée</q>, c'est-à-dire :</point>

<ul><li> les personnes éligibles au logement social qui n'ont pas reçu de réponse à leur demande de logement après un délai anormalement long. Ce délai est fixé par le préfet en fonction des circonstances locales. </li><li> les demandeurs d'un logement social non logés ou mal logés (personnes dépourvues de logement, menacées d'expulsion sans relogement, hébergées ou logées temporairement, logées dans des locaux insalubres ou dangereux, logées avec un enfant mineur ou une personne handicapée dans des locaux sur-occupés)</li><li> les demandeurs dhébergement (hébergement, établissement ou logement de transition, logement-foyer ou résidence hôtelière à vocation sociale).</li></ul>
<point>Une fois le droit au logement reconnu, le préfet doit proposer un logement dans un délai de 6 mois (recours Dalo) ou un hébergement dans les 6 semaines (recours Daho). Dans le cas contraire, le requérant a la possibilité de faire condamner lÉtat à des astreintes et des dommages et intérêts. Ce recours indemnitaire est en augmentation : 700 en 2014, 1 300 en 2015. LÉtat verse alors directement aux plaignants des dommages et intérêts qui oscillent entre 2 000 et 10 000 euros par famille.</point>

<h2>
Quel bilan pour la loi Dalo ?</h2>
<point>Selon les chiffres fournis le 12 avril 2018 par le Haut comité pour le logement des personnes défavorisées (HCLPD), 238 259 familles ont été reconnues au titre du Dalo depuis 2008. 148 234 dentre elles ont accédé à un logement, 54 367 ménages reconnus au titre du Dalo attendent un logement. Les recours (100 176 en 2017) se concentrent dans 18 départements. 60% des recours en 2017 sont déposés en Île-de-France. Puis viennent les Bouches-du-Rhône, le Rhône, le Var, les Alpes-Maritimes, la Haute-Garonne, la Haute-Savoie, lHérault, la Gironde, la Loire-Atlantique et le Nord.</point>

<point>Dès 2008, la Mission interministérielle dinspection du logement social (Miilos),  puis le Conseil dEtat en 2009 et le Sénat en 2012 ont livré des diagnostics sur les freins et dysfonctionnements qui entravent la mise en œuvre du Dalo. Dans son 6e rapport, publié le 28 novembre 2012, le Comité de suivi de la mise en œuvre du droit au logement opposable sollicite du chef de lÉtat un &#171; rappel à la loi &#187;, car le droit au logement opposable (Dalo) est "très inégalement appliqué".</point>

<point>Depuis la mise en œuvre du Dalo, Paris et lIle-de-France concentrent les difficultés. Des maires de la banlieue parisienne se sont inquiétés de possibles effets pervers du Dalo sur la mixité sociale de leurs communes. En effet, les communes qui ne respectent pas la loi solidarité et renouvellement urbain (SRU) échappent à la pression du préfet pour accueillir des bénéficiaires du Dalo, alors que les communes qui respectent la loi sont contraintes par lÉtat daccueillir des familles parmi les plus pauvres.</point>

<point>Lefficacité du Dalo dépend en grande partie de la maîtrise de lÉtat sur son contingent de logements. Le droit du préfet porte sur 30% du total des logements de chaque programme HLM (dont 5% au profit de ses agents civils et militaires).</point>

<point>Or, la gestion du contingent préfectoral est imparfaite. Dans son rapport 2009, le Conseil dÉtat révèle que "beaucoup de préfectures ne connaissent pas ou plus très exactement lhistorique et le volume de logements sur lequel peut sexercer leur droit de réservation et de présentation".</point>

<point>Le décret n°2011-176 du 15 février 2011 a introduit lobligation de signature de conventions de réservation entre préfets et bailleurs sociaux pour permettre lidentification et la mobilisation des logements du contingent préfectoral. Le dernier bilan Dalo de 2018 souligne que les droits de réservation de lÉtat ne sont pas identifiés et mobilisés totalement sur lensemble des départements.</point>

<point>La dynamique mise en œuvre par Action Logement pour atteindre lobjectif de 25% dattribution à des ménages reconnus au titre du Dalo ou sortants dhébergements reste limitée à lIle-de-France. Les conventions entre lÉtat et Action Logement censées permettre un meilleur pilotage de leur contingent ne couvrent pas tout le territoire, en dépit du rôle de lAgence nationale de contrôle du logement social (Ancols). Par ailleurs, les préfets nutilisent que très rarement leur pouvoir coercitif face aux défaillances des bailleurs et élus.</point>

<point>Autre obstacle à la mobilisation de logements, la faible mobilité et vacance dans le parc social, surtout en zone tendue, ce qui implique un faible taux dattributions de logements (variable selon les départements et les régions). Pour tenter dy remédier, le supplément de loyer de solidarité a été institué en 1986 et plusieurs fois modifié.</point>

<h2>
Vers une meilleure application du Dalo ?</h2>
<point>La loi du 24 mars 2014 pour laccès au logement et un urbanisme rénové (Alur) comporte des mesures destinées à améliorer les dispositifs relatifs au Dalo.</point>

<point>La loi encadre la possibilité de proposer des logements sociaux en "bail glissant" à des ménages bénéficiant du Dalo, cest-à-dire leur faciliter laccès au statut de sous-locataire puis de locataire, en cas dincapacité à assumer les obligations résultant dun bail à leur nom.</point>

<point>Afin de faciliter les parcours de lhébergement au logement, la loi autorise les commissions de médiation à requalifier un recours destiné à obtenir un hébergement en un recours pour l'attribution d'un logement en urgence, moyennant le respect dun certain nombre de conditions.</point>

<point>Pour améliorer la prévention des expulsions locatives, la loi modifie certaines dispositions du code des procédures civiles dexécution, du code pénal, du code de la sécurité sociale ainsi que de la loi du 6 juillet 1989 de sorte de traiter les impayés le plus en amont possible. Lorsquune personne est menacée dexpulsion locative, le président de la commission  de médiation a la possibilité de saisir le juge pour quil suspende lexpulsion et accorde des délais. Par ailleurs, la trêve hivernale des expulsions locatives est prolongée de 15 jours.</point>

<point>La loi Égalité et citoyenneté du 27 janvier 2017 rappelle la nécessité que les communes attribuent réellement le quart de leurs logements sociaux aux " Dalo". Dans de nombreuses communes,  les 25% sont rarement atteints. Des bailleurs sociaux, soumis à des exigences de gestion,  veulent limiter le risque de loyers impayés, alors quaucune statistique ne met en évidence  que les bénéficiaires du Dalo seraient moins bons payeurs que les autres locataires. Pour lutter contre cette tendance, la loi prévoit que, lors de l'attribution de logements sociaux, les critères de priorité de droit commun ne s'appliquent qu'après la mise en oeuvre d'une attribution à un ménage "Dalo".</point>

<point>La loi relative à l'égalité et à la citoyenneté renforce les moyens permettant dexécuter les décisions des commissions de médiation.</point>

<point>La Cour des comptes, dans un référé adressé à la ministre du logement en mars 2017, a souligné que les commissions de médiation départementales (Comed), chargées dexaminer les dossiers, sont fortement sollicitées sans avoir les moyens de faire correctement leur travail.</point>

<point>Devant lhétérogénéité des décisions rendues par les commissions de médiation et des taux de décision selon les territoires, un guide des commissions de médiation Dalo est paru en décembre 2017, avec lobjectif dapporter une aide juridique aux membres des Comed et dharmoniser les pratiques.</point>
	<ul>
		Sur la toile publique :
		
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/094000056/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Bouchet Paul, Sainte Marie Hélène, Clauteaux Rodolphe, Choutet Martin - Faciliter les démarches des personnes relevant du droit au logement opposable (2009)">Bouchet Paul, Sainte Marie Hélène, Clauteaux Rodolphe, Choutet Martin - Faciliter les démarches des personnes relevant du droit au logement opposable (2009)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/084000685/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Comité de suivi de la mise en oeuvre du droit au logement opposable - Assumer l'obligation de résultat du droit au logement sur l'ensemble du territoire (2008)">Comité de suivi de la mise en oeuvre du droit au logement opposable - Assumer l'obligation de résultat du droit au logement sur l'ensemble du territoire (2008)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/104000673/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Comité de suivi de la mise en oeuvre du droit au logement opposable - L'Etat ne peut pas rester hors la loi (2010)">Comité de suivi de la mise en oeuvre du droit au logement opposable - L'Etat ne peut pas rester hors la loi (2010)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/094000525/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Comité de suivi de la mise en oeuvre du droit au logement opposable - L'an II du Dalo : priorité à la bataille de l'offre (2009)">Comité de suivi de la mise en oeuvre du droit au logement opposable - L'an II du Dalo : priorité à la bataille de l'offre (2009)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/094000298/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Conseil d'Etat - Droit au logement, droit du logement (juin 2009)">Conseil d'Etat - Droit au logement, droit du logement (juin 2009)</a></li>
		 
		<li><a href="http://discours.vie-publique.fr/notices/116000601.html"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Conseil des ministres du 9 mars 2011. La prévention des expulsions et l'application droit au logement opposable">Conseil des ministres du 9 mars 2011. La prévention des expulsions et l'application droit au logement opposable</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/114000056/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Conseil général de l'environnement et du développement durable - Audit du fonctionnement des commissions de médiation du droit au logement opposable en Ile-de-France (janvier 2011)">Conseil général de l'environnement et du développement durable - Audit du fonctionnement des commissions de médiation du droit au logement opposable en Ile-de-France (janvier 2011)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/104000269/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Conseil général de l'environnement et du développement durable - Mission d'analyse des conditions d'accès au logement des publics prioritaires (février 2010)">Conseil général de l'environnement et du développement durable - Mission d'analyse des conditions d'accès au logement des publics prioritaires (février 2010)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/104000504/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Conseil économique, social et environnemental - Evaluation relative à la mise en oeuvre du droit au logement opposable (septembre 2010)">Conseil économique, social et environnemental - Evaluation relative à la mise en oeuvre du droit au logement opposable (septembre 2010)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/094000143/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Dallier Philippe - Rapport d'information du Sénat sur la mise en oeuvre du droit au logement opposable">Dallier Philippe - Rapport d'information du Sénat sur la mise en oeuvre du droit au logement opposable</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.cnle.gouv.fr/IMG/pdf/6e_rapport_Dalo_def-1.pdf"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Droit au logement : rappel à la loi (novembre 2012)">Droit au logement : rappel à la loi (novembre 2012)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.hclpd.gouv.fr/rubrique.php3?id_rubrique=8"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Haut comité pour le logement des personnes défavorisées : rapports">Haut comité pour le logement des personnes défavorisées : rapports</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/114000015/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Inspection générale des affaires sociales - L'hébergement et l'accès au logement (juillet 2010)">Inspection générale des affaires sociales - L'hébergement et l'accès au logement (juillet 2010)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/094000419/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Inspection générale des affaires sociales et Conseil général de l'environnement et du développement durable - Evaluation des besoins liés au droit au logement opposable (2009) ">Inspection générale des affaires sociales et Conseil général de l'environnement et du développement durable - Evaluation des besoins liés au droit au logement opposable (2009) </a></li>
		 
		<li><a href="http://www.territoires.gouv.fr/le-controle-des-organismes-de-logement-social-miilos-839"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Mission interministérielle d'inspection du logement social (Miilos) : les rapports">Mission interministérielle d'inspection du logement social (Miilos) : les rapports</a></li>
		
		
		 
		<li><a href="http://www.hclpd.gouv.fr/IMG/pdf/Ppt_comite_de_suivi.pdf"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Mise en oeuvre du droit au logement opposable : point sur les chiffres de l'année 2013 (données arr&#234;tées au 13/02/2014)">Mise en oeuvre du droit au logement opposable : point sur les chiffres de l'année 2013 (données arr&#234;tées au 13/02/2014)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.ladocumentationfrancaise.fr/rapports-publics/074000676/index.shtml"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Comité de suivi de la mise en oeuvre du droit au logement opposable - Franchir les étapes pour rendre effectif le droit au logement opposable (2007)">Comité de suivi de la mise en oeuvre du droit au logement opposable - Franchir les étapes pour rendre effectif le droit au logement opposable (2007)</a></li>
		 
		<li><a href="http://www.territoires.gouv.fr/IMG/pdf/140305_cp_dalo_7_ans_apres.pdf"  target="_blank" title="Nouvelle fenêtre. Communiqué de presse : &#171; Dalo : sept ans après, le Gouvernement mobilisé pour mieux appliquer de droit fondamental &#187; (5 mars 2014)">Communiqué de presse : &#171; Dalo : sept ans après, le Gouvernement mobilisé pour mieux appliquer de droit fondamental &#187; (5 mars 2014)</a></li>
		
		</ul>
		</content>
  </entry>



  <entry xml:lang="fr">
    <title>Glossaire et sigles </title>
    <link  rel="self" href="http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/glossaire/glossaire-sigles.html"/>
	<id>http://www.vie-publique.fr/politiques-publiques/logement-social/glossaire/glossaire-sigles.html</id>
    <updated>2004-12-07T16:19:40Z</updated>
    <published>2004-12-07T16:19:40Z</published>
    <author><name>vie-publique.fr - Direction de l'information légale et administrative</name></author>
	<summary type="html" xml:lang="fr">A ; C ; D ; F ; H ; L ; M ; O ; P ; R ; S  Agence nationale pour l'amélioration de l'habitat ANAH  Etablissement public placé sous la tutelle conjointe du ministère chargé du logement et du ministère chargé du budget. L'ANAH attribue des subventions pour améliorer le confort dans l'habitat privé.  Aide personnalisée au logement  Elle est attribuée pour des logements (...)
</summary>
	<content type="html" xml:lang="fr" ><table border="0">

<a name="a"></a><b>Agence nationale pour l'amélioration de l'habitat 
        ANAH<br>
        </b>Etablissement public placé sous la tutelle conjointe du ministère 
        chargé du logement et du ministère chargé du budget. L'ANAH attribue des 
        subventions pour améliorer le confort dans l'habitat privé.<br>
        <br>
        <b>Aide 
        personnalisée au logement<br>
        </b>Elle est attribuée pour des logements en accession à 
        la propriété ou en location dans certaines conditions.<br>
        <br>
        <b>Allocations de logement</b><br>
        Il existe une allocation de logement familiale et une allocation 
        de logement sociale<br>
        <br>
        <span class="TexteVerdana"><b>Allocation de logement temporaire (ALT)</b></span> 
        <br>
        <span class="TexteVerdana">Allocation versée par la Caisse d'allocations 
        familiales (CAF) aux associations à but non lucratif dont l'un 
        des objets est l'insertion par le logement des personnes défavorisées, 
        après signature d'une convention avec l'Etat.</span><br>
        <br>
        <a name="c"></a><span class="TexteVerdana"><b>Centre d'hébergement 
        et de réinsertion sociale (CHRS)<br>
        </b>Ces centres accueillent les personnes ou familles connaissant de graves 
        difficultés (économiques, familiales, de logement, de santé 
        ou d'insertion) en vue de les aider à accéder ou à 
        recouvrer leur autonomie personnelle et sociale. Ces centres exercent 
        leurs activités avec le concours de travailleurs sociaux et d'équipes 
        pluridisciplinaires et dans le cadre d'une organisation territoriale coordonnée.</span><br>
        <br>
        <span class="TexteVerdana"><b>Conseil national des politiques de lutte 
        contre la pauvreté et l'exclusion (CNLE)<br>
        </b></span><span class="TexteVerdana">Organisme créé par 
        le décret 
        du 26 mars 1993, en application de la loi sur le revenu minimum d'insertion du 1er décembre 1988
      .</span><br>
        <br>
        <b>Conseil national de l'habitat<br>
        </b>Institué auprès du ministre du logement, il réalise 
        des études sur tout sujet relatif à la politique du logement 
        ainsi qu'un bilan annuel de la mise en oeuvre de la loi du 31 mai 1990.</point>
      <point><b><a name="d"></a></b><span class="TexteVerdana"><b>DAL 
        (Droit au logement)<br>
        </b></span><span class="TexteVerdana">Droit Au Logement est une association 
        qui a pour but d'unir les familles et les individus mal logés, sans logis, 
        pour la défense du droit à un logement décent pour tous. <br>
        <br>
        <b>Droit au logement</b></span> <br>
        <span class="TexteVerdana">La "loi Besson" du 31 mai 1990 dispose 
        dans son article 1er : "Garantir le droit au logement constitue un 
        devoir de solidarité pour l'ensemble de la nation. Toute personne 
        éprouvant des difficultés particulières, en raison 
        notamment de l'inadaptation de ses ressources ou de ses conditions d'existence, 
        a droit à une aide de la collectivité, dans les conditions 
        fixées par la présente loi, pour accéder à 
        un logement décent et indépendant et s'y maintenir".<br>
        <br>
        <b><a name="f"></a></b><span class="TexteVerdana"><b>Fonds de Garantie 
        de l'Accession Sociale à la propriété (FGAS)<br>
        </b></span><span class="TexteVerdana">Créé en 1993 par les 
        pouvoirs publics, pour faciliter l'acces au crédit immobiler des 
        ménages à revenus modestes, ce fonds indemnise les prêteurs 
        privés pour les défauts de remboursements ou les remboursements 
        tardifs des <b>Prêts à l'Accession sociale (PAS)</b> qu'il 
        garantit.</span><br>
        <br>
        <b>Fonds de solidarité logement (FSL)<br>
        </b>La mise en place d'un FSL dans chaque département a été rendue obligatoire 
        par la loi du 31 mai 1990 dite "loi Besson". Ce Fonds est destiné à aider 
        les personnes et familles défavorisées à accéder à un logement indépendant 
        ou à se maintenir dans les lieux en cas d'impayés locatifs, par l'octroi 
        d'aides financières. Il prend également en charge les mesures d'accompagnement 
        social lié au logement nécessaires à l'insertion de ces personnes. Enfin, 
        il finance en partie les coûts de gestion supportés par les associations 
        qui logent des personnes défavorisées.<br>
        <br>
        <b><a name="h"></a></b><span class="TexteVerdana"><b>Haut Comité 
        pour le logement des personnes défavorisées</b></span> <span class="TexteVerdana">Institué 
        auprès du Premier ministre, il a pour mission de faire toute proposition 
        utile sur l'ensemble des questions relatives au logement des personnes 
        défavorisées. Il publie chaque année un rapport remis 
        au Président de la République et au Premier ministre.</span><br>
        <br>
        <b><a name="l"></a></b><span class="TexteVerdana"><b>Loi d'orientation 
        pour la ville<br>
        </b>La loi du 13 juillet 1991 assure un droit à la ville à 
        tous les citoyens. Il s'agit "pour les collectivités locales 
        d'offrir des conditions de vie et d'habitat qui favorisent la cohésion 
        sociale et permettent d'éviter les phénomènes de 
        ségrégation". </span> </span></point>
      <point><span class="TexteVerdana">Cette loi offre une traduction juridique du 
        concept de politique locale de l'habitat, instauré à travers 
        les PLH des lois de décentralisation de 1983. Son objectif est 
        la lutte contre l'exclusion et la ségrégation spatiale, 
        en imposant la mixité du logement privé et du logement social 
        dans les grandes agglomérations.<br>
        <br>
        <b>Logement vacant<br>
        </b>Aux termes de l'article 51 de la loi du 29 juillet 1998, une taxe 
        sur les logements vacants est instituée dans les communes o&ugrave; 
        existe un déséquilibre entre l'offre et la demande de logements. 
        Cette taxe est à la charge des propriétaires de logement 
        vacant depuis 2 ans sauf si la vacance est indépendante de leur 
        volonté.<br>
        <br>
        <a name="m"></a><span class="TexteVerdana"><b>Maîtrise d'oeuvre 
        urbaine et sociale (MOUS)</b></span><span class="TexteVerdana"><br>
        Il s'agit d'une équipe pluridisciplinaire (action sociale, logement) 
        qui vise à développer l'accès au logement des plus 
        défavorisés. Elle assure l'interface entre les structures 
        ayant à connaître les problèmes des personnes défavorisées 
        face au logement et les offreurs potentiels du logements. Elle est prévue 
        sur une période de 1 à 3 ans.</span><br>
        <br>
        <b>Mission 
        interministérielle d'inspection du logement social</b><br>
        La mission est chargée du contrôle des personnes physiques ou morales 
        intervenant dans le domaine du logement social. Elle peut être chargée 
        par les ministres dont elle relève de contrôles et d'enquêtes ainsi que 
        d'études, d'audits ou d'évaluations dans le domaine du logement social. 
        Elle formule des propositions sur les suites à donner à ses rapports d'inspection 
        et s'assure de la mise en oeuvre par les personnes contrôlées des mesures 
        prises par les ministres dont elle relève. La mission apporte, à leur 
        demande, son soutien aux services déconcentrés des ministères chargés 
        de l'économie, des finances, du budget et de l'équipement. <br>
        <br>
        <a name="o"></a><b>Opération programmée d'amélioration 
        de l'habitat (OPAH)<br>
        </b></span><span class="TexteVerdana">Procédure d'intervention concertée 
        entre l'Etat, la commune, et l'ANAH. Son objectif est de réhabiliter le 
        parc immobilier bâti, d'améliorer l'offre de logements locatifs mise en 
        oeuvre dans le respect des équilibres sociaux, de la sauvegarde du droit 
        des occupants.<br>
        <br>
        <b><a name="p"></a>Prêts à l'accession sociale (PAS) </b></span><br>
        <span class="TexteVerdana">Destinés aux ménages aux ressources 
        modestes, ils sont garanties par le Fonds de Garanties de l'Accession 
        Sociale à la propriété (FGAS).<br>
        <br>
        <b>Plan départemental pour le logement des personnes défavorisées 
        (PDALPD)<br>
        </b>Il est élaboré par le Préfet et le Président 
        du conseil général sur la base d'une étude quantitative 
        et qualitative des besoins; participent à l'élaboration 
        du plan, des associations, des bailleurs publics ou privés, les 
        caisses d'allocations familiales (CAF) les collecteurs de la participation 
        des employeurs à l'effort de construction dits collecteurs du 1%, 
        les DDASS, DDE et services du conseil général. Le plan est 
        établi pour trois ans et doit définir les catégories 
        de personnes défavorisées avec une priorité accordée 
        aux personnes et familles sans aucun logement ou menacées d'expulsion 
        sans relogement ou logées dans des taudis, des habitations insalubres, 
        précaires ou de fortune.<br>
        <br>
        <b>Plan départemental d'hébergement d'urgence (PDHU)<br>
        </b></span><span class="TexteVerdana">Il est élaboré par 
        le préfet qui met en place un parc de logements d'urgence et de 
        logements d'insertion.<br>
        <br>
        <b>Prêt d'accession à la propriété (PAP)<br>
        </b></span><span class="TexteVerdana">Issu de la réforme Barre 
        de 1977, il est distribué sous conditions de ressources et ouvre 
        droit à l'APL. Il disparait en 1995 remplacé par le prêt 
        à taux zéro.<br>
        <br>
        <b>Prêt locatif aidé (PLA)<br>
        </b>Issu de la réforme Barre de 1977, prévu pour allier 
        l'aide à la pierre à l'aide à la personne, il peut 
        accueilllir 80% des ménages gr&acirc;ce à un plafond de 
        ressources supérieur de 50% aux anciens plafonds HLM.O (HLM ordinaires).<br>
        En septembre 1999, le PLA est remplacé par le PLUS (Prêt 
        locatif à usage social).<br>
        <br>
        <b>Prêt locatif aidé trés social (PLA-TS)<br>
        </b>Il répond à la demande de logements à loyers 
        très modérés en offrant un financement avantageux 
        : le PLA-TS bénéficie d'une subvention de l'Etat majorée 
        en contrepartie de plafonds de loyers réduits à 20%.Les 
        logements construits ou acquis au moyen de PLATS sont réservés 
        à des ménages dont les ressources maximum sont inférieures 
        de 40% aux plafonds d'accès. <br>
        <br>
        <b>Prêt locatif à usage social (PLUS)<br>
        </b></span><span class="TexteVerdana">Il désigne le logement social 
        locatif subventionné par l'Etat et réalisé par les 
        organismes de logements sociaux. Il remplace le PLA depuis septembre 1999 
        dans le cadre d'une réforme destinée à favoriser 
        la mixité sociale des occupants des logements sociaux (75 % de 
        la population peut prétendre à ces logements). Il doit répondre 
        à l'ensemble de la demande locative et est accessible.<br>
        <br>
        <b>Prêt locatif intermédiaire (PLI)<br>
        </b>Prêt créé en 1987 pour ouvrir l'accès des 
        logements sociaux aux ménages des classes moyennes dont les ressources 
        dépassent le plafond des PLA.<br>
        <br>
        <a name="r"></a><b>Réquisition<br>
        </b>L'ordonnance de 1945 sur les réquisitions visait à trouver 
        une toit aux familles sinistrées par la Seconde guerre mondiale. 
        Elle autorise le Préfet (en cas de crise grave du logement), ou le Maire 
        (exclusivement dans les situations d'urgence), à installer pour une durée 
        de un à cinq ans dans des logements inoccupés des personnes très mal-logées, 
        menacées d'expulsion ou sans logis. Une indemnisation est versée au propriétaire 
        par le bénéficiaire ou par l'État en cas de défaillance. Depuis la loi 
        de lutte contre les exclusions du 29 juillet 1998, seuls les logements 
        détenus par une personne morale (banques, compagnies d'assurances, 
        sociétés foncières...) sont susceptibles d'être 
        réquisitionnés. </span><span class="TexteVerdana"> </span><span class="TexteVerdana"> 
        </span><span class="TexteVerdana"> </span><span class="TexteVerdana"><br>
        <br>
        <b><a name="s"></a>Saturnisme<br>
        </b>Il est reconnu comme maladie à déclaration obligatoire 
        depuis la loi de lutte contre les exclusions. Dans les logements insalubres 
        d'avant 1948 dont les peintures s'écaillent, risque d'intoxication 
        pour les enfants en bas &acirc;ge et les femmes enceintes. Les conséquences 
        de la maladie sont irréversibles (diminution du quotient intellectuel, 
        retards psychomoteurs, diminution des capacités d'apprentissage 
        et du développement des enfants). <br>
        <br>
        <b>SRU (loi sur la solidarité et le renouvellement urbains)<br>
        </b>loi 
        n° 2000 - 1208 du 13 décembre 2000 relative à la solidarité et au renouvellement 
        urbain.<br><br>
      La 
        loi SRU réaffirme la place 
        du logement locatif social, et le r&ocirc;le des organismes HLM au service 
        du droit au logement et de la mixité sociale. Le texte réforme 
        les procédures de lutte contre l'insalubrité et le péril, 
        instaure le droit à un logement décent, renforce les capacités 
        d'intervention dans les copropriétés dégradées 
        et unifie les modes d'interventions publiques en faveur de l'habitat privé. 
        A compter du 1er janvier 2002, les communes qui n'atteignent pas le seuil 
        de 20% de logements locatifs sociaux devront à la fois payer une 
        contribution et s'engager dans un plan de rattrapage pour tendre vers 
        l'objectif de mixité sociale (801 communes sont concernées 
        en France). </span></point><br><br>
     <point></point>
<point></point>
	</content>
  </entry>





</feed>
